受經濟下滑影響 中國春運面對近40年來最冷淡情況

中國經濟持續下滑，今年春運出現40年以來罕見的冷淡情況。多家媒體近日進行的返鄉人潮調查顯示，多個傳統春運重點路線人流銳減，但官方為了穩定民眾對經濟的信心，對包括鐵路運輸的核心數據封鎖，嚴格保密。（黃小山 / 程文 報道）

媒體周二（29日）發布的廣州火車站春運現場視頻顯示，返鄉的乘客並不算熱鬧，甚至只能用稀疏來形容。

而視頻拍攝者稱，在經濟不景氣的背景下，持續了數十年的廣州火車站人山人海的春運場景已不復見。

據廣州官媒人王先生解釋，近幾年，當地的春運秩序比較有序。他認為，是多交通工具分流，以及遠程訂票分流人群的結果，現場視頻並不能完全反應真實情況。

但這個說法遭市場化媒體人羅先生的否認，他表示，歷年來春運期間都明顯存在的運力不足，但在今年沒有出現，連每年都備受關注的摩托車返鄉大軍，今年也動作不大。他認為，3個月前傳出的珠三角裁員和民工返鄉潮，註定今年珠三角春運人流銳減。

羅先生說：因為很多人都提前走了，廣州那邊很多企業都關門了，很多民工1、2個月前都回家了。今年春運，到處基本上都很冷清。你看各個媒體，基本上都很少關注春運嘛。以前就是媒體都是大版面的報導。甚麼摩托車大隊，廣州那些打工的騎摩托車回各個地方的，報社還要派記者去跟蹤這些摩托車大隊。當時，聲勢好浩大啊。今年沒有這些盛況了已經，它這個背後就是經濟原因嘛，政府又在提倡這些人返鄉創業，很多人兩三個月前就已經回家了。

羅先生還以成都為例，他的感受是一方面收入減少，另一方面物價飛漲，特別是原來一直備受官方重視、並被當成社會穩定重要因素的菜籃子工程，目前也出現大幅度漲價。

羅先生說：經濟是很嚴峻，幾乎每個行業，沒有哪一個不說困難的。很多單位在裁員，第一，裁員；第二，減少年終獎，或者不發年終獎。大家都沒有錢去消費了，非常嚴峻了，現在的經濟形勢。而且肉價和蔬菜價格，特別是蔬菜價格漲得非常厲害。有些蔬菜20多塊錢一斤，一般的蔬菜都是5、6塊，7、8塊錢一斤嘛現在。第一漲得特別早，第二漲得特別高，今年特別明顯。

從東莞返湖南的彭先生透露，在他們離開前，當地的製造業普通工人最低月薪在1300元到1800元之間。如果有穩定訂單的企業，普通工人每天工作14個小時，能拿到4000多塊。但如果訂單不穩定的企業，因為收入偏低，則很難招到工人。

彭先生說：你像早上7點半啊，有點8點加班到晚上10點，就有4000來塊錢。要是那些沒那麼多訂單，就不要你加班啊。每天8個小時就是1、2千塊錢。招人不是那麼好招啦，你工資太低了人家不願意做，工資太高了那些企業承受不了。訂單的利潤又少，它有可能維持不下去。

彭先生稱，從表面看，當地的普通工人工資每月上調了100多塊，但大多數工人生活壓力很大，很多人需要一個人支撐全家老小。即便是他們靠偷漏稅運營，收入相對較高，也只能租住每月400來塊的條件簡陋的房子。

彭先生說：那個生存壓力很大哦，有些8、9千塊的，家裡面有小孩的，都維持不了。像我們的話，工資稍微高一點的話，一年到頭也沒甚麼錢存啊。我現在是那些熟人自己開的，那些沒有營業執照的，我們在那裡面做，我們的工資就比他們高一點。我們租房都租那種單間，400來塊錢，那個條件好一點的就可以租個一室一廳啊，就是5百多塊錢、6百塊錢。是很艱苦啊，沒辦法啊。我家裡面有7口人，只有我一個人在做事啊。

春運另一個重點區域華東地區的媒體人陳小姐稱，據他們周二實地全程跟蹤發現，當地返回河南、安徽和蘇北的返鄉人流量依然爆滿，但缺乏可對比的數據，依然不知道返鄉人流的全貌。

陳小姐說：跟著一個在南京送外賣的騎手吧，拍了一個小片子。他們就是那個過年回家嘛。因為那輛車就是從上海發往河南的，它經過安徽往河南那個方向走，是打工者集中的一個地方。過道裡全是人，插腳的地方都沒有，餐廳裡都是沒買到票上車補票的人。

陳小姐的詳細追蹤發現，這幾年來，她的隨訪對象在同樣的勞動強度下，其收入在持續降低，到今年已降了約一半。

陳小姐說：他這個行業好像工作壓力比較大，靠那個跑單、搶時間來掙錢嘛。他也說，送外賣在早幾年其實有萬把塊錢（一個月），現在大概就是5、6千塊錢，而且從早上10點開始跑，跑到晚上大概11、12點。以前還有獎勵，現在獎勵都沒有了。

在鐵路部工作的王先生稱，官方、特別是鐵路部門有詳細的數據，但他所知的十多年來，官方公布的數據基本不可信。但是他透露，現有訂票系統可以判斷出人流量是否有變化。

本台記者在鐵路訂票系統進行實際測試，發現從周二到除夕當天，傳統的春運最為繁忙的標誌性線路，如廣州、上海和北京開往川渝兩地，每天的部分車次都還能買到票。

王先生稱，根據慣例，往年在除夕前的10天內，試圖購買3天內的票幾乎不可能。即便有極少數退票，瞬間遭秒購。

試圖對春運數據進行詳細的追蹤依然困難。儘管鐵路和民航都有詳細而便捷的銷售記錄，但涉及鐵路的實際收入數據，依然被嚴格保密。本台記者多次致電廣東鐵路局和中鐵總公司，但都沒有得到任何回覆。

但國家交通運輸部最新公布的數據中稱，在本月21日進入春運期的首日，全國鐵路、道路、水路、民航共發送旅客6千7百多萬人次，比去年同期增長1.7%。其中鐵路發送旅客9百50萬人次，增長約兩成；民航發送旅客166萬人次，增長7.0%。水路和道路發送則呈下降態勢。

王先生認為，這個數據本身就很有深意。鐵路部門巨虧，幾天前剛被曝出負債近5萬億，甚至被稱為可能引發系統性金融風險的灰犀牛。現在官方正在力推股份制，試圖引入民間資本，但目前民間資本沒有太大的動力。

1980年，中國恢復春節休假制度，並實施總時長超過1個月的春節前後全國性的交通運輸。官方通報歷年運輸總量持續增加，並在2017年春運達到29.8億人次的最高值。同時春運也成為各界觀察中國經濟活躍度的一個重要窗口。

唔知宜家仲買唔買到返鄉下動車飛

提早咗幾個月放假呀嘛

點解香港仲係咁多支那人?

中國政府分流成功咋 識條春咩

因為每日150囉

大陸買菜都要7、8蚊斤
香港都係7、8蚊斤

大陸通漲真係癲

市區物價跟得上香港
但遠少少2蚊斤好似都仲有
可想而知貧富懸殊有幾大

等支爆正!

動物唔再遷徙
非洲大草原要爆了

早幾年打大交，死人常用
而家人都無

提早回家

提早返鄉下食草，又贏

有綜援3薪吹咩

香港咩菜7-8蚊斤？講黎聽聽

喂 一早下曬鄉啦

強国可以搬香港人山人海來反駁
周街都係人

從東莞返湖南的彭先生透露，在他們離開前，當地的製造業普通工人最低月薪在1300元到1800元之間。如果有穩定訂單的企業，普通工人每天工作14個小時，能拿到4000多塊。

跟住連登仔話香港係地獄。

大陸好似仲要係1斤=10兩

香港就一斤十六兩
不過，可能好多連登仔未去過街市買菜

支那一斤=500克
香港一斤=一又三分一磅=603克

咪撚信, 用畜牲大遷徒嚟做指標根本信唔過

提早回鄉創業

支那亂咁印錢通脹好正常

近幾年大陸工廠多左新年都開工，叫工人留守既趨勢

早兩個月前已炒撚晒d人分流左

唔緊要啦 股市照樣GOGOGO

咁今年返鄉下過年係未唔使逼

去荃灣一轉啦
唐生菜 白菜仔經常$10 兩斤
跟多d老母去街市買餸啦衰仔

支爆 啪啪啪

人地一早返晒鄉下創業

仲有建議巴打唔好只行有冷氣的街市。
以元朗為例，有冷氣的大橋街市的菜/魚/肉貴過無冷氣的同益街市2-3成。
大把菜7-8蚊斤（時菜）。

唔係掛
白菜仔我買開14蚊斤

冇得俾後生支那妹對波撞

王先生認為，這個數據本身就很有深意。鐵路部門巨虧，幾天前剛被曝出負債近5萬億，甚至被稱為可能引發系統性金融風險的灰犀牛。現在官方正在力推股份制，試圖引入民間資本，但目前民間資本沒有太大的動力。

易啦 學下香港強姦金

支那全民變三和大神不是夢

一早回鄉創業啦

佢地最低工資唔係數，做工廠正常工人3xxx-5000

不如同非洲比下？ 地獄鬼國都搵黎比

爆緊啦喎

未驚過，咪又係有6.x%嘅gdp增長

香港己死 !

提早放假唔好咩 不過放完之後就

呢啲文由零八年開始就時不時出現,講足十年都仲未支爆

但官方為了穩定民眾對經濟的信心，對包括鐵路運輸的核心數據封鎖，嚴格保密

放工成日去合益廣場隔籬條元朗新街

西生菜，8蚊兩個球，15蚊4個。

平到丫。

信唔過架！

司徒春運

識幾個深圳做野d人都話買唔到飛，黃牛都買唔到，要自己揸車返家鄉

人咪回鄉創業呀

大大聲話俾人知自己俾人劏

扮窮

都冇計，沙田買幾個街市都係呢d價

佢地唔係好多黑錢用？

假新聞

中國宇宙最強

一定係最大贏家

又贏

創業邊有時間旅行
中國贏硬

我地中國又贏
全國勞工人民大團結
無產階級勃起來

中國 啪啪啪

唔係上網訂飛咩

支那人人唔駛返工 又嬴

我見好多豬閪大大包咁拖返上去，一入車箱就睇死佢九龍塘轉車。屌！又話大陸淘寶乜都有？

啲蚑閪心態係隔離飯香，就算明知蚑蟈製

小學程度果然厲害

無論中國經濟強盛定衰落

一樣有每日150支那移民來香港

呢一點唔會有任何改變

陳小姐說：他這個行業好像工作壓力比較大，靠那個跑單、搶時間來掙錢嘛。他也說，送外賣在早幾年其實有萬把塊錢（一個月），現在大概就是5、6千塊錢，而且從早上10點開始跑，跑到晚上大概11、12點。以前還有獎勵，現在獎勵都沒有了。

外賣仔有成皮野一個月？

仆街, 新年下星期6號~8號好多由大陸去西九d 車飛都賣晒

好明顯呢d 日子唔係假期尾香港人旅行完返黎訂定飛既日子
香港沉沒

疏導人流 中國又贏

咩都封鎖 傻閪國